\chapter{Conclusions et Perspectives}
\label{conclusion}

\lettrine[findent=0.2em,nindent=0.2em]{N}{ous avons présenté} dans ce manuscrit la construction et le développement d'une interaction de Skyrme de nouvelle génération, enrichie de termes en gradients jusqu'à l'ordre 4. L'objectif principal de la thèse, à savoir l'ajustement de cette interaction sur des contraintes issues de la matière infinie et des noyaux, a été présenté dans la dernière partie. Les études préliminaires effectuées dans la matière infinie ont montré que les nouveaux termes offraient une nouvelle flexibilité, que ce soit avec Skyrme N2LO ou Skyrme N3LO, pour reproduire des pseudo-observables que Skyrme NLO n'était pas en mesure de reproduire, comme les canaux nucléaires ou les ondes partielles. Cette étude nous a également permis de déterminer une contrainte sur le signe d'un des termes tenseurs de Skyrme NLO dans la matière infinie. 
L'application de Skyrme N3LO à la description des étoiles à neutrons nous a également permis d'explorer le comportement de notre interaction dans la matière asymétrique et polarisée.
Le choix d'une telle interaction a été renforcée par l'étude effectuée sur les potentiels à portée finie et sur le lien qui existe entre portée finie et portée nulle. On a ainsi pu voir que Skyrme N3LO permettait de reproduire, dans la matière infinie, la même physique que les potentiels de portées finies plus riches en ondes partielles.

Nous avons ensuite calculé la fonctionnelle de Skyrme N2LO afin d'en déduire l'équation de champ-moyen associée. Cette équation du quatrième ordre comporte de nouvelles contributions qui s'avèrent prometteuses pour décrire plus finement la spectroscopie à l'aide de 4 nouveaux termes de spin-orbite.
La construction d'un nouveau code numérique fondée sur la méthode de Hooverman a été nécessaire. Cela nous permettra de pouvoir facilement ajouter les termes de Skyrme N3LO. Nous avons testé la précision et les performances de ce code pour nous assurer de la viabilité de son utilisation dans un protocole d'ajustement.

Les résultats sont particulièrement encourageants dans le sens où nous avons déjà obtenu une paramétrisation de Skyrme N2LO stable (grâce à la réponse linéaire). Cette paramétrisation offre d'ores et déjà des résultats satisfaisants comparables à SLy4, avec de plus des paramètres et des contributions à l'énergie non négligeables devant Skyrme NLO.

Pour aboutir à un meilleur ajustement, il est maintenant nécessaire d'incorporer une étude des corrélations entre les paramètres. La corrélation entre les termes en gradients NLO et Skyrme N2LO, que l'on a pu deviner par l'exploration des paramètres dans la réponse linéaire pour trouver une paramétrisation stable ou par les changements de signes lors de nos ajustements des calculs microscopiques Brüeckner-Hartree-Fock, pourrait ainsi être estimée et mieux controlée. De manière générale, il semble évident que les nouveaux paramètres modifient la matrice de corrélation de Skyrme NLO, et donc falicitent la reproduction d'observables jusqu'alors inaccessibles pour Skyrme NLO, à l'image des valeurs de $K_\infty$ et $m^*/m$. 
En parallèle, nous souhaitons également fournir des barres d'erreurs sur les paramètres de Skyrme N2LO, pour mieux identifier la physique décrite par les nouveaux termes dans les noyaux. Une telle étude pourrait nous donner un argument supplémentaire, a posteriori, pour l'utilisation de Skyrme N2LO et le développement jusqu'à Skyrme N3LO. En particulier, les nouvelles contributions de spin-orbite de Skyrme N2LO pourraient bénéficier d'une telle étude. En offrant un découplage entre une composante radiale et une composante centrifuge, de tels termes sont jusqu'alors inédit pour les interactions de Skyrme. Ils pourraient significativement améliorer la description des états de particules individuelles et donc les propriétés spectroscopiques de notre interaction (centroïde par exemple). Si cette réalité est avérée, elle pourrait permettre à terme une meilleure description de noyaux lourds, où l'on constate un important réarrangement des couches.
Enfin, les liens établis entre Skyrme N2LO et les potentiels de portées finies mériteraient d'être davantage explorés, en particulier dans les noyaux. Nous avons proposé l'ajout d'une troisième gausienne à l'interaction de Gogny. Un ajustement dans le cadre de la matière infinie, en reproduisant les canaux et les ondes partielles (pour de bonnes propriétés de diffusions) a déjà été effectué. Nous aimerions maintenant tenter dans un premier temps d'effectuer un ajustement en prenant en compte les noyaux afin d'étudier la flexibilité de cette nouvelle interaction.
Nous essaierons ensuite d'ajuster cette nouvelle interaction étendue de Gogny avec le même protocole d'ajustement que Skyrme N2LO, en y incorporant une détection des instabilités \textit{via} la réponse linéaire pour un terme de portée finie. L'étude que nous avons effectué établissant les relations de passage entre les paramètres de l'interaction de Skyrme N3LO et de Gogny dans la matière infinie pourrait permettre d'explorer davantage un tel lien lorsqu'il sera possible de calculer des noyaux et d'ajuster Skyrme N3LO.




